覺唔覺八九十年代香港樂壇嘅輝煌有一部分係建基於抄日本歌

八十年代至九十年代初

btw阿王呢個演釋好正

抄你老母
呢啲叫做改編歌呀

改你老母呀 拎人個編曲填詞叫改編

直頭支撐半個港台樂壇啦，幾多hit野係日本歌填中文詞

抄你老母 俾曬錢買版權

推

事實上日本70-90年代流行歌曲d旋律一向都係亞洲第一
我個人鐘意民謠多d，所以鐘意聽60-80年代呢段時期流行曲
日本經過二戰後，70年代經濟上升黃金時期，80年代達到巔峰，中後期到90年代初泡沫爆破，迎來20-30年經濟衰退期，到依家日經指數都冇超過1989年最高點38957。流行音樂泡沫好似有少少滯後，90初出現極多百萬曲，之後無以為繼，除咗英文數字團加握手或投票綑綁銷售先有機賣一百萬張，其他歌手已經不可能賣到一百萬張喇。70年代出現極多流行曲人材，真係大神林立。
作曲有筒美京平、大野克夫，填詞阿久悠，秋元康，小椋佳
民謠有吉田拓郎、井上陽水、長渕剛、谷村新司、岡林信康、佐田雅志
電子音樂有YMO(坂本龍一、細野晴臣、高橋幸宏)，喜多郎、宗次郎、久石讓、神思者(S.E.N.S.)、大瀧泳一
創作歌手有桑田佳祐(南天群星）、玉置浩二（安全地帶）、小田和正（Off Course）、山下達郎、松任谷由實、中島美雪、竹內瑪莉亞等
90年代就係小室哲哉同織田哲郎之爭喇
有興趣多瞭解日本流行曲歷史有大陸網bilibili

言歸正傳，香港70年代由於許冠傑帶起粵語流行曲潮流，但係香港缺乏作曲家，有優秀填詞人及歌手，d唱片公司索性直接係日本買版權改編，係香港輝煌流行音樂80-90年代d日本改編曲我諗冇6成都有5成，好多都係流行經典嚟。到95年香港電台推動本地歌曲原創，全天候播放原創曲，所有改編歌沒緣上榜，甚至沒機會曝光。
70-80年代
作曲家：顧家輝、黎小田
填詞：黃霑、鄭國江，盧國沾，林敏聰，林振強，黎彼得，後期有林夕同黃偉文等
一同日本對比，d作曲家人材差得太多，我覺得其實好的歌曲改編又唔使咁抗拒，就好似84年Wham! George Michael Careless Whisper日本都有改編分別西城秀樹及鄉廣美兩個版本，香港再改編有3個版本梅艷芳、甄妮、蔡國權三個版本

俾曬錢買版權, 然後照抄人哋啲notes, arrangement

畀咗錢買版權就有權改曲甚至原曲攞嚟用都得，除非作者唔賣啫！點算抄呀傻閪

咁係咪抄? 抄一定犯法咩, 我拍cover片係咪抄? 爛臭閪

俾錢抄 唔係抄？

抄歌唔係我講架, 係當年beyond 成日掛係嘴邊先
香港人嘅所謂音樂=聽人唱歌, 幾十年都冇變過
根本唔當作同編係流行歌創作一部份
日本邊首紅咪抄邊首, 同唱K有撚分別
你拍港產片會唔會見hollywood 邊套收得就抄, sor 係改編, 邊套?

比咗版權落埋 credit 都叫抄

你知唔知改編歌要比一大舊錢間publishing公司先可以改編，而間公司唔一定批比你改編
只要用到原曲嘅曲、詞、唱去做公開播放，都要比錢

你做當然無問題
因為都無人識你，亦唔會report你

利申：做過music publishing

無間道
美國片 remake 外語片都唔少
巴打你平行時空

唔小心幫樓主 Google 咗

畀錢買版權真係唔係叫抄，叫改編
因為原作者有收入又同意賣出作品
冇錢買版權而又未經原作者同意而使用人地作品叫抄襲
一般cover作賺錢目的一樣叫抄襲
版權有期限，一般係作者過世50年
你可以自由改編貝多芬命運交響曲 雷鬼 & R&B版去賣賺錢都得，只要有人買，呢d叫改編。

自從香港電台搞原創曲以來，95年後香港樂壇基本上係一年不如一年，香港就如同一顆逐漸暗淡的明珠，無論係政治上或娛樂事業，呢d應該係時代變遷，真是「過去的就讓它過去， 曾經畢竟只是曾經」，香港係音樂創作上從來沒超過日本，主要是因為日本擁有世界最大的實體音樂市場之一，而且不缺人材。巿場可以容納多元音樂，可以係視覺搖滾，可以係慘情口水歌，賣樣五音不全偶像歌手。香港人只聽唱K愛情歌，歌曲單一，而且賣碟賺唔到錢，所以好多歌手北望大陸搵錢都可以理解。就算鼓勵原創歌，香港都有台灣外援，早期羅大佑，後期有陳小霞。

其實如果無日本曲，好可能無80,90年代的輝煌時代
果時香港應該無咁多作曲家，借用日本的hit 歌先做大個餅，再培養孕育出後一代既作曲家

覺

商台打錯港台
其實就算cctvb冇同四大唱片公司反面，香港樂壇一樣會走下坡，反面係導火線死得更快一d。
一方面因為香港音樂人思想守舊，似乎跟唔到時代變遷，50年代開始黑膠唱片，70年代至90年代cassette帶，90年代中後期cd，2000開始網路串流時代，70-90初賣實體碟賺到盤滿砵滿，到90年後期不思進取開始賴盜版（雖然係原因之一），又唔諗方法搞好串流收益。而網絡時代興起，cctvb影響力亦都江河日下，造星能力已經大不如前，十年河東 十年河西，南泡係政府大力支持下發展娛樂事業，200x年係youtube放MV，開始興KPOP，席捲亞洲。
另一方面香港人真是唔買實體碟，總係想免費聽歌，結果實體碟銷量越來越少，歌手唔可以靠賣碟賺錢。